\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[a4paper, portrait, margin=1in, top=1in]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{nopageno}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{mathtools}
\graphicspath{ {./} }
\newcommand\reals{\mathbb{R}}
\renewcommand\qedsymbol{\(\blacksquare\)}
\usepackage{textcomp}
\newcommand{\vect}[1]{\boldsymbol{#1}}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage[sorting=none]{biblatex}
\usepackage[autostyle]{csquotes}
\addbibresource{references.bib}

\title{Laporan TK 3 Anum - Kelompok A11}

\author{
  Jonathan Amadeus Hartman\\
  1906400261
  \and
  William\\
  1906350521
  \and
  Beltsazar Anugrah Sotardodo\\
  1906398351
}
\date{Juni 2021}

\begin{document}

\maketitle
\clearpage
\section{Pendahuluan}
Banyak permasalahan statistik dalam kehidupan sehari-hari di mana data yang kita miliki bersifat diskret sementara informasi yang kita perlukan berada di dalam (interpolasi) atau di luar (ekstrapolasi) \textit{range} data tersebut. Kasus ini sering ditemukan dalam permasalahan \textit{signal processing}, dan dalam tugas ini berwujud dalam prediksi populasi. Untuk menyelesaikan masalah ini, terdapat berbagai metode yang dapat kita pilih, yang akan kami diskusikan dalam bagian-bagian selanjutnya. 
\section{Isi}
\subsection{Soal 1}
Persamaan yang perlu diselesaikan adalah 
\begin{equation*}
    A\vect{c} = \vect{y}
\end{equation*}
dan diimplementasikan dalam \verb|src/matlab/1/|, dimana 
\begin{equation*}
    \vect{y} = \begin{bmatrix}
        97.02 & 119.21 & 147.49 & 179.38 & 206.26 & 237.63 & 270.20
    \end{bmatrix}^{T}
\end{equation*}

dan, 
\begin{align*}
    \phi_{i}(t) & = t^{i} & \rightarrow && \kappa(A) & \approx 5.4233 \times 10^{29} \\
    \phi_{i}(t) & = (t-1970)^{i} & \rightarrow && \kappa(A) & \approx 1.632 \times 10^{10} \\
    \phi_{i}(t) & = (t-2010)^{i} & \rightarrow && \kappa(A) & \approx 1.632 \times 10^{10} \\
    \phi_{i}(t) & = \frac{t-2010}{30}^{i} & \rightarrow && \kappa(A) & \approx 6104.8
\end{align*}

Adapun informasi untuk masing-masing matriks \(A\) tidak dapat dimasukkan dalam dokumen laporan ini karena batas halaman, namun didokumentasi dalam file terlampir yaitu \verb|src/matlab/1/output.log|, dimana untuk tiap pilihan A, B, C, dan D dalam soal terdapat masing-masing \verb|f_A|, \verb|f_B|, \verb|f_C|, dan \verb|f_D| beserta \(\vect{c}\), error, dan norm masing-masing matriks yang dihasilkan.

Sebelum observasi, kita tahu jelas bahwa norm mempengaruhi \textit{condition number}, terutama mengingat implementasi kalkulasi yang digunakan dari Octave, yaitu \(\kappa(A) = ||A||_{2} ||A^{-1}||_{2}\). Adapun karena \(||A||_{2} = \sqrt{\lambda_{max}\textrm{ dari }A^{T}A}\) untuk \(A_{i,j} \in \reals\), dan karena eigenvalue sendiri dipengaruhi oleh entri-entri matriks tersebut, dapat disimpulkan bahwa besarnya entri-entri suatu matriks \(A\) mempengaruhi \(\kappa(A)\), sesuai observasi di atas.

Adapun terlihat juga bahwa jelas pilihan fungsi basis \(\phi_{i}(t)\) mempengaruhi besarnya entri \(A\). Bahkan, alasan \(\phi_{i}(t) = \frac{t-2010}{30}^{i}\) menyebabkan matriks yang paling stabil adalah karena bentuk formulanya merupakan fungsi yang men-\textit{scaling} data input.

Adapun kita ketahui fungsi standardisasi \textit{z-score} yang memiliki output yang lebih kecil lagi dan berbentuk \(\phi_{i}(t) = \frac{t-\overline{t}}{\sigma}^{i}\) dimana \(\sigma\) adalah deviasi standar untuk semua \(t_{i}\) dan \(\overline{t}\) adalah rata-rata \(t\). Untuk menginvestigasi fungsi ini, kami mengimplementasikan fungsi tersebut dan mendapatkan hasil yang dapat dilihat pada bagian \verb|f_E| dalam \verb|src/matlab/1/output.log|, dengan hasil \(\kappa(A) \approx 181.34\), lebih baik dari semua pilihan lainnya.
\subsection{Soal 2}

Dalam bentuk nested, 
\begin{equation*}
    p_{6}(t) = c_{0} + \phi(t)(c_{1} + \phi(t)(c_{2} + \phi(t)(c_{3} + \phi(t)(c_{4} + \phi(t)(c_{5} + \phi(t)(c_{6}))))))
\end{equation*}
dimana \(\phi(t) = \frac{t-2010}{30}\), maka
\begin{equation*}
\begin{split}
    p_{6}(t) \approx 237.630 +  \frac{t-2010}{30}(110.906 +  \frac{t-2010}{30}(39.718 +  \frac{t-2010}{30}(-109.389 + \\  \frac{t-2010}{30}(-302.653 +  \frac{t-2010}{30}(-230.172 +  \frac{t-2010}{30}(-55.860))))))    
\end{split}
\end{equation*}
dimana nilai eksak untuk \(c_{i}\) dapat dicari dengan mengevaluasi program pada \verb|src/matlab/1/| dengan format hex lengkap. Menggunakan formula nested tersebut untuk metode Horner, didapatkan hasil berikut, untuk \(t \in [1960, 2025]\):
\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    97.0200 & 100.1383 & 102.8046 & 105.1420 & 107.2554 & 109.2334 \\ \hline
    111.1493 & 113.0630 & 115.0218 & 117.0620 & 119.2100 & 121.4835 \\ \hline
    123.8923 & 126.4401 & 129.1244 & 131.9384 & 134.8714 & 137.9097 \\ \hline
    141.0373 & 144.2368 & 147.4900 & 150.7783 & 154.0835 & 157.3881 \\ \hline
    160.6759 & 163.9323 & 167.1446 & 170.3023 & 173.3973 & 176.4242 \\ \hline
    179.3800 & 182.2647 & 185.0810 & 187.8341 & 190.5318 & 193.1843 \\ \hline
    195.8041 & 198.4053 & 201.0036 & 203.6160 & 206.2600 & 208.9534 \\ \hline
    211.7136 & 214.5571 & 217.4985 & 220.5502 & 223.7217 & 227.0179 \\ \hline 
    230.4395 & 233.9810 & 237.6300 & 241.3666 & 245.1616 & 248.9758 \\ \hline
    252.7586 & 256.4468 & 259.9633 & 263.2155 & 266.0940 & 268.4714 \\ \hline
    270.2000 & 271.1111 & 271.0126 & 269.6879 & 266.8933 & 262.3573 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

Adapun plotnya terdapat pada graf berikut, dengan titik interpolasi dilingkari dengan warna merah:

\begin{figure}[!h]
\centering
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{tk3/fig_2_1.png}
    \caption{Plot interpolasi sampai 2020}
    \label{fig:fig_2_1}
\end{figure}



\subsection{Soal 3}


Sesuai hasil program dalam \verb|src/matlab/2_3|, hasil ekstrapolasi \(p_{6}(2030) = 201.81\). Jelas bahwa ini sangat jauh dari dari prediksi \(295\) dengan error \(31\%\).
Hal ini karena pada akhirnya \(p_{6}(t)\) sebagai interpolasi polinomial merupakan sebuah polinomial; lebih tepatnya, sebuah polinomial non-nol dengan orde genap. Hal ini penting karena dengan sifat ini menyebabkan polinomial ini monoton divergen menuju \(\pm \infty\) untuk suatu \(t\) lebih kecil atau besar dari suatu nilai tertentu\textemdash untuk kasus ini, menuju \(-\infty\).

Hal ini terlihat lebih jelas pada grafik plot berikut:

\begin{figure}[h]
\centering
    \includegraphics[width=0.6\linewidth]{tk3/fig_3_1.png}
    \caption{Plot interpolasi sampai 2030}
    \label{fig:fig_3_1}
\end{figure}

Terlihat jelas nilai prediksi pada lingkaran merah di \(t = 2030\) jauh dari arah fungsi yang menurun; fungsi tersebut dapat dipastikan akan terus menurun sampai \(-\infty\).

\subsection{Soal 4}

Untuk menggunakan Newton's Divided Difference Method, dibuat matrix segitiga bawah. Ini dilakukan dengan membuat matriks \(M\) berukuran \(N\) x \(N\) dimana \(N\) merupakan jumlah titik yang akan diinterpolasi. Kolom pertama matriks berisi nilai Populasi pada suatu tahun berurut dari tahun 1960 hingga 2020.

Kemudian untuk tiap kolom \(j\), dimulai dari diagonal matriks, nilai pada baris \(i\) mengikuti rumus berikut,
\begin{equation*}
    M_{i,j} = \frac{ M_{i, j-1} - M_{i-1, j-1}} {x_{i} - x_{i - j + 1}}
\end{equation*}
untuk \(x\) merupakan matriks 1 dimensi berisi tahun-tahun yang diketahui. Dengan ini didapatkan,
\begin{equation*}
    M =
\begin{bmatrix}
    97.02 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 
    119.21 & 2.219 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 
    147.49 & 2.828 & 0.0305 & 0 & 0 & 0 & 0\\  
    1793.8 & 3.189 & 0.0180 & -0.0004 & 0 & 0 & 0\\ 
    206.26 & 2.688 & -0.0250 & -0.0014 & -2.56 \times 10^{-5} & 0 & 0\\ 
    237.63 & 3.137 & 0.0225 & 0.0016 & 7.55 \times 10^{-5} & 2.022 \times 10^{-6} & 0 \\ 
    270.20 & 3.257 & 0.0060 & -0.0005 & -5.33 \times  10^{-5} & -2.576 \times 10^{-6} & -7.6625 \times 10^{-8}\\ 
\end{bmatrix}
\end{equation*}

Diagonal pada matriks \(M\) (kecuali kolom pertama), merupakan koefisien untuk rumus,

\begin{equation*}
    P_n(t) = P_{n-1}(t) + a_n . \phi_n (t)
\end{equation*}

atau, jika ditulis bentuk \(P_6\)

\begin{equation*}
    P_6(t) = P_0 + a_1 . \phi_1(t) + a_2 . \phi_2(t) + a_3 . \phi_3(t) + a_4 . \phi_4(t) + a_5 . \phi_5(t) + a_6 . \phi_6 (t)
\end{equation*}

Dimana \(P_0 = y_0\); \(a_n = M_{n+1,n+1}\); dan,

\begin{equation*}
    \phi_i (t) = \prod_{k = 0}^{i-1} (t - x_k)
\end{equation*}

Penerapan rumus ini dapat dilihat pada \verb|src/matlab/4|. Dengan hasil, untuk \(t \in [1960, 2020]\):

\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    97.0200 & 100.1383 & 102.8046 & 105.1420 & 107.2554 & 109.2334 \\ \hline
    111.1493 &  113.0630  & 115.0218  & 117.0620 & 119.2100 & 121.4835 \\ \hline
    123.8923 &  126.4401 & 129.1244 & 131.9384 & 134.8714 & 137.9097 \\ \hline
    141.0373 & 144.2368 & 147.4900 & 150.7783 & 154.0835 & 157.3881 \\ \hline
    160.6759 & 163.9323 & 167.1446 & 170.3023 & 173.3973 & 176.4242 \\ \hline
   179.3800 & 182.2647 & 185.0810 & 187.8341 & 190.5318 & 193.1843 \\ \hline
   195.8041 &  198.4053 &  201.0036 &  203.6160 & 206.2600 & 208.9534 \\ \hline
   211.7136 & 214.5571 & 217.4985 & 220.5502 & 223.7217 & 227.0179 \\ \hline
   230.4395 & 233.9810 & 237.6300 & 241.3666 & 245.1616 & 248.9758 \\ \hline
   252.7586 & 256.4468 & 259.9633 & 263.2155 & 266.0940 & 268.4714 \\ \hline
   270.2000 & & & & & \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

Adapun plotnya adalah sebagai berikut, dengan titik interpolasi dilingkari:
\begin{figure}[h]
\centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{tk3/fig_4_1.png}
    \caption{Plot interpolasi sampai 2020}
    \label{fig:fig_4_1}
\end{figure}

Untuk mengekstrapolasikan ke prediksi PBB pada tahun 2030, matriks \(M\) diperbesar dari \(7 \times 7\) menjadi \(8 \times 8\) dengan baris terakhir pada kolom pertama berisi prediksi tersebut. Lakukan prosedur yang sama seperti sebelumnya, namun hanya untuk baris terakhir. Akan didapatkan hasil seperti berikut.
\begin{center}
\begin{equation*}
    M =
\begin{bmatrix}
    97.02 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 
    119.21 & 2.219 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 
    147.49 & 2.828 & 0.0305 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\  
    1793.8 & 3.189 & 0.0180 & -0.0004 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 
    206.26 & 2.688 & -0.0250 & -0.0014 & -2.56 \times 10^{-5} & 0 & 0 & 0\\ 
    237.63 & 3.137 & 0.0225 & 0.0016 & 7.55 \times 10^{-5} & 2.022 \times 10^{-6} & 0 & 0 \\ 
    270.20 & 3.257 & 0.0060 & -0.0005 & -5.33 \times  10^{-5} & -2.576 \times 10^{-6} & -7.6625 10^{-8} & 0\\ 
    295 & 2.480 & -0.0388 & -0.0015 & -2.37 \times 10^{-5} & 5.925 \times 10^{-7} & 5.280 \times 10^{-8} & 1.85 \times 10^{-9} \\
\end{bmatrix}
\end{equation*}
\end{center}
Berdasarkan matriks \(M\) ditemukan bahwa \(a_7 = 1.85 \times 10^{-9}\). Sehingga \(P_7\) dapat ditemukan dari \(P_6\) berdasarkan rumus sebelumnya.

\begin{equation*}
    P_7(t) = P_6(t) + a_7 . \phi_7(t)
\end{equation*}

Dimana,

\begin{equation*}
    \phi_7 (t) = \prod_{k = 0}^{7-1} (t - t_k)
\end{equation*}

atau

\begin{equation*}
    \phi_7 (t) = \phi_6(t) \times (t - t_7)
\end{equation*}

Penerapan rumus ini dapat dilihat pada \verb|src/matlab/4|. Dengan hasil, untuk \(t \in [1960, 2030]\):

\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    97.0200 & 101.1721 & 104.3820 & 106.9086 & 108.9674 & 110.7350 \\ \hline
    112.3538 & 113.9361 & 115.5676 & 117.3112 & 119.2100 & 121.2907 \\ \hline
    123.5660 & 126.0372 & 128.6964 & 131.5289 & 134.5145 & 137.6296 \\ \hline
    140.8483 & 144.1440 & 147.4900 & 150.8609 & 154.2330 & 157.5852 \\ \hline
    160.8992 & 164.1598 & 167.3555 & 170.4781 & 173.5233 & 176.4898 \\ \hline
   179.3800 & 182.1991 & 184.9550 & 187.6582 & 190.3209 & 192.9568 \\ \hline
   195.5808 & 198.2081 & 200.8540 & 203.5334 & 206.2600 & 209.0462 \\ \hline
   211.9026 & 214.8371 & 217.8554 & 220.9598 & 224.1496 & 227.4209 \\ \hline
   230.7659 & 234.1737 & 237.6300 & 241.1174 & 244.6157 & 248.1026 \\ \hline
   251.5541 & 254.9452 & 258.2514 & 261.4489 & 264.5166 & 267.4375 \\ \hline
   270.2000 & 272.8000 & 275.2429 & 277.5462 & 279.7416 & 281.8780 \\ \hline
   284.0248 & 286.2746 & 288.7473 & 291.5938 & 295.0000 &
   \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

Adapun plotnya adalah sebagai berikut, dengan titik interpolasi dilingkari:
\clearpage
\begin{figure}[!h]
\centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{tk3/fig_4_2.png}
    \caption{Plot interpolasi sampai 2030 \(P_6\) dibandingkan dengan \(P_7\)}
    \label{fig:fig_4_2}
\end{figure}

Hasil ekstrapolasi \(P_7(2030) = 295\) dengan error yang sangat kecil. (\(1.1369 \times 10^{-13}\))

\subsection{Soal 5}

Metode spline adalah metode yang menggunakan beberapa persamaan (garis) yang menghubungkan semua titik. Metode spline yang sering digunakan adalah metode cubic spline. Metode ini memerlukan penyelesaian dari rumus,

\begin{align*}
    S_1(x) &= y_1 + b_1 (x - x_1) + c_1 (x - x_1)^2 + d_1 (x - x_1)^3 \\
    S_2(x) &= y_2 + b_2 (x - x_2) + c_2 (x - x_2)^2 + d_1 (x - x_2)^3 \\
    &\vdots \\
    S_6(x) &= y_6 + b_6 (x - x_6) + c_6 (x - x_6)^2 + d_6 (x - x_6)^3
\end{align*}

Dimana persamaan tersebut menghubungkan semua titik, turunan pertama dan  kedua persamaan spline diantara suatu titik pada titik tersebut sama, dan turunan kedua persamaan awal dan akhir pada titik awal dan akhir sama dengan 0. Metode ini disebut natural spline. \\

Variabel \(b_n\), \(c_n\), dan \(d_n\) ini dapat dijadikan sistem persamaan linear dan diselesaikan  menggunakan metode matriks. \verb|src/matlab/5/splinecoeff.m| digunakan untuk mendapatkan koefisien pada persamaan-persamaan tersebut. Maka ditemukan fungsi sebagai berikut,

\begin{equation*}
    f(x) = 
    \begin{cases}
        S_1(x) \quad\text{if } 1960 \leq x \leq 1970 \\
        S_2(x) \quad\text{if } 1970 \leq x \leq 1980 \\
        S_3(x) \quad\text{if } 1980 \leq x \leq 1990 \\
        S_4(x) \quad\text{if } 1990 \leq x \leq 2000 \\
        S_5(x) \quad\text{if } 2000 \leq x \leq 2010 \\
        S_6(x) \quad\text{if } 2010 \leq x \leq 2020 \\
    \end{cases}
\end{equation*}

Dimana,

\begin{align*}
    S_1(x) &= 97.02 + 2.0935(x - 1960) + 4.4409 \times 10^{-17} (x - 1960)^2 +  1.2548 \times 10^{-3} (x - 1960)^3 \\
    S_2(x) &= 119.21 + 2.47(x - 1970) + 3.7644 \times 10^{-2} (x - 1970)^2 - 1.8397 \times 10^{-4} (x - 1970)^3 \\
    S_3(x) &= 147.49 + 3.1676 (x - 1980) + 3.2125 \times 10^{-2} (x - 1980)^2 - 2.9989 \times 10^{-3} (x - 1980)^3 \\
    S_4(x) &= 179.38 + 2.9105 (x - 1990) - 5.7842 \times 10^{-2} (x - 1990)^2 + 3.5596 \times 10^{-3} (x - 1990)^3 \\
    S_5(x) &= 206.26 + 2.8215 (x - 2000) + 4.8945 \times 10^{-2} (x - 2000)^2 - 1.7394 \times 10^{-3} (x - 2000)^3 \\
    S_6(x) &= 237.63 + 3.2786 (x - 2010) - 3.2362 \times 10^{-3} (x - 2010)^2 + 1.0787 \times 10^{-4} (x - 2010)^3
\end{align*}

Dengan hasil, untuk \(x \in [1960, 2020]\):

\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    97.0200 &  99.1148 & 101.2171 & 103.3344 & 105.4744 & 107.6445 \\ \hline
    109.8522 & 112.1050 & 114.4106 & 116.7764 & 119.2100 &  121.7174 \\ \hline
    124.2990 & 126.9537 & 129.6804 & 132.4779 & 135.3452 & 138.2812 \\ \hline
    141.2847 & 144.3547 & 147.4900 & 150.6868 & 153.9298 & 157.2011 \\ \hline
    160.4826 & 163.7565 & 167.0046 & 170.2090 & 173.3517 & 176.4147 \\ \hline
   179.3800 & 182.2362 & 184.9980 & 187.6869 & 190.3242 & 192.9312 \\ \hline
   195.5293 & 198.1399 & 200.7843 & 203.4839 & 206.2600 & 209.1287 \\ \hline
   212.0848 & 215.1180 & 218.2178 & 221.3736 & 224.5752 & 227.8121 \\ \hline
   231.0738 & 234.3499 & 237.6300 & 240.9054 & 244.1751 & 247.4395 \\ \hline
   250.6994 & 253.9555 & 257.2082 & 260.4584 & 263.7067 & 266.9537 \\ \hline
   270.2000 & & & & & \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

Adapun plotnya adalah sebagai berikut, dengan titik interpolasi dilingkari:
\clearpage
\begin{figure}[h]
\centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{tk3/fig_5_1.png}
    \caption{Plot interpolasi sampai 2020}
    \label{fig:fig_5_1}
\end{figure}

Sebagai perbandingan, plot fungsi hasil interpolasi untuk ketiga metode:
\begin{figure}[h]
\centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{tk3/fig_5_2.png}
    \caption{Plot interpolasi sampai 2020}
    \label{fig:fig_5_2}
\end{figure}

Dapat dilihat bahwa tidak ada perbedaan yang signifikan di antara ketiga metode tersebut.

Dari segi kompleksitas, metode Newton lebih unggul dibanding kedua metode lainnya. Metode sistem linear dan spline sama-sama memerlukan penyelesaian sistem persamaan linear. Namun metode Newton hanya memerlukan \(\frac{(n-1)^2}{2}\) flops untuk mendapatkan matriks \(M\) dan \(n\) flops untuk mendapatkan basis dengan suatu nilai untuk \(n\) jumlah titik yang diketahui. Selain itu, Metode Newton lebih praktis karena tidak perlu menghitung ulang seluruh koefisien dan basis jika ingin menambahkan titik yang baru. Sehingga, kami lebih merekomendasikan metode Newton daripada kedua metode lainnya.

\subsection{Soal 6}
\subsubsection{Metode Trapesium}
Metode trapesium menggunakan trapesium untuk mengestimasi area di atas setiap subinterval pada integral definit.
Hasil integrasi dicari dengan mengevaluasi program pada \verb|src/matlab/6/trapezoid.m|.
Didapatkan hasil berikut, untuk \\ \(N \in \{60, 120, 240, 480, 960, 1920\}\):
\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    1.074812116367626e+04 & 1.074824824003401e+04 & 1.074828009030913e+04 \\ \hline
    1.074828805795320e+04 & 1.074829005018144e+04 & 1.074829054825834e+04 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
Jika dilihat function call, maka fungsi dipanggil sebanyak N - 1 kali.
\subsubsection{Metode Simpson}
Metode Simpson menggunakan fungsi kuadratik untuk mengestimasi area di atas setiap subinterval pada integral definit.
Hasil integrasi dicari dengan mengevaluasi program pada \verb|src/matlab/6/simpson.m|.
Didapatkan hasil berikut, untuk \\ \(N \in \{60, 120, 240, 480, 960, 1920\}\):
\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    1.074828886847501e+04 & 1.074829059881993e+04 & 1.074829070706751e+04 \\ \hline
    1.074829071383456e+04 & 1.074829071425753e+04 & 1.074829071428396e+04 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
Jika dilihat function call, maka fungsi dipanggil sebanyak N - 1 kali.

\subsubsection{Adaptive Quadrature}
Metode ini dipakai untuk mempertimbangkan perilaku error pada setiap subinterval metoda composite yang kemungkinan berbeda. Ada sub interval
tertentu yang panjangnya harus diperkecil guna mendapatkan akurasi yang
diinginkan.
Hasil integrasi dicari dengan mengevaluasi program pada \verb|src/matlab/6/adapquad.m|.
Didapatkan hasil berikut, untuk \(TOL \in \{2^{-8}, 2^{-16}\}\):
\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    1.074829077996485e+04 & 1.074829071457082e+04 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
Jika dilihat function call, maka fungsi dipanggil sebanyak N/2 kali.

\subsubsection{Aturan Romberg}
Aturan Romberg adalah metode perhitungan tabular yang didasarkan pada metode trapesium dan \textit{error calculation} sehingga dapat menghasilkan nilai integral dengan tingkat presisi yang tinggi. Metode ini merupakan perluasan dari ekstrapolasi Richardson.
Hasil integrasi dicari dengan mengevaluasi program pada \verb|src/matlab/6/romberg_integrate.m|.
Didapatkan hasil berikut, untuk \(N \in \{2, 4, 8, 16\}\):
\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
    1.074109018487396e+04 & 1.074826269666156e+04 \\ \hline
    1.074829060484355e+04 & 1.074829071385824e+04 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
Jika dilihat function call, maka fungsi dipanggil sebanyak log(N) kali.

\section{Kesimpulan}
Untuk tiap soal terdapat kesimpulan masing-masing yang dapat ditarik:

Dari nomor 1, dapat disimpulkan bahwa modifikasi matriks Vandermonde untuk mendapatkan interpolasi polinomial sangat teruntungkan pada aspek stabilitas matriks jika data di-\textit{scaling} mendekati \(1\). 

Dari nomor 2, dapat disimpulkan bahwa suatu fungsi polinomial yang konstantanya mungkin rumit diekspansi dapat dievaluasi secara iteratif oleh komputer secara lebih sederhana.


Dari nomor 3, dapat disimpulkan bahwa ekstrapolasi dari interpolasi polinomial tidak dapat menyimpulkan \textit{trendline} sesungguhnya dari suatu set data sebagaimana dapat dilakukan dengan metode statistik seperti \textit{regression analysis}, dan sifat polinomial itu sendiri yang menyebabkan efek-efek seperti fenomena Runge.

Dari nomor 4, dapat disimpulkan bahwa metode Newton dapat menambah data baru ke dalam suatu interpolasi tanpa perlu menghitung ulang seluruh koefisien dan basisnya.

Dari nomor 5, kami mendemonstrasikan metode cubic spline untuk menginterpolasikan 7 datum tersebut dan menemukan bahwa tidak ada perbedaan signifikan antara metode sistem linear, Newton, dan cubic spline. Sehingga, kami merekomendasikan metode Newton karena kompleksitasnya yang rendah dan metode ini lebih praktis dibanding kedua metode lainnya.

Dari nomor 6, dapat disimpulkan bahwa dari segi akurasi, metode Adaptive Quadrature adalah yang terbaik karena kejadian seperti \textit{loss of significant digits} dapat dihindari. Sedangkan dari segi kecepatan kalkulasi, metode trapesium merupakan yang terbaik karena pengerjaan kalkulasinya yang paling sederhana, walaupun tidak bisa seakurat metode lainnya. 
\printbibliography[title={Referensi}]
\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Lampiran}
Folder \verb|src/| berisi \textit{source code} yang digunakan dalam laporan, dengan subfolder \verb|matlab/| berisi kode untuk demonstrasi program, dan file \verb|matlab/<nomor soal>/output.log| untuk tiap hasil output. Adapun subfolder \verb|latex/| berisi source code \LaTeX untuk laporan ini. Pengecualian untuk folder \verb|matlab/comparison| yang merupakan untuk bagian perbandingan di nomor 5.
\end{document}